Koos olid, Tallitaja: A. Espak, abimehed: P. Püss ja W. Uusmann kohtupääwa pidamas.
Eile sel 21 Januaril, pärast lõuna kel 3e ajal on üks harjo wenelane, nimega Egim Ilip, kes kaubaga ümberkäib, siin Kerde Mäe-kõrtsus, Kerde wabriku töömehele Madis Kõmmus hooletumal wiisil, joobnud peaga ühe kuue laengise püstoliga, kus üks ainus laeng sees olnud, ühe laengi kuuliga kõhust sisse lasknud.
Madis Kõmmus sai sedamaid Kerde wabriku Hospidali toodud ja Egim Ilip kinni pandud. Madis Kõmmuse haaw on kardetaw, teadmatta, kas ta elama jääb.
Eile, Sellsammal pääwal ei wõinud seda asja kohtu poolest üle kuulata, sest Egim Ilip oli üsna joobnud ja Mihkel Treimann kes seal juures olnud, oli ka joobnud.
Täna 22 Januaril, kus naad ennast klaariks on maganud, sai see asi ülekuulamiseks ette wõetud.
Kerde Mäe kõrtsmik Gustav Liik astus ette ja rääkis wälja, et wenelane Egim Ilip tunaeile, sel 20 Januaril, õhtu kel 8 ajal kõrtsu tulnud. Maganud ööse kõrtsus ja tulnud eile, sel 21 Januaril, homiku kel 9 ajal kõrtsust ära Kerde wabriku juure. Pärast lõuna kel 2 1/2 ajal tulnud ta jälle kõrtsu tagasi, wõtnud 3 Cop eest wiina. Siis käinud Egim Ilip mõõda tuba ümber otsides, öölnud et tall midagi wajak on, mis ka keegi ülesleidnud ja tema kätte annud. Mis asi see olnud, pole tema aru saanud, aga üks weikene asi on see Egim Ilip näppude wahel olnud ja ta sidunud seda ühe uuriketti otsa.
Kerde wabriku töömees Madis Kõmmus, kes arwata üks tund aega juba kõrtsus olnud ja kes kõrtsu tulles 1/2 kortert wiina ja 1 pudel õlut ostnud ja ära joonud, ja Kerde wabriku õuetöömees Mihkel Treimann, kes homiku juba kõrtsu tulnud, seal wiina joonud ja kord ka maganud, need mõlemad istunud kõrtsu laua peal röötsakile, silmad üksteise wasto pöördud. Wenelane Egim Ilip läinud nende juure, pannud ennast põlwili pingi peale ja rinnuli laua peale nende wasta seisma ja hakkanud Madis Kummus ja Mih. Treimannile midagi näitama. - Mis Egim Ilip neile näitanud, ei wõinud tema letti tagant nii kaugele näha. - Selle waatamise juures on Madis Kõmmus kord öölnud Mih. Treimann kohta: Mihkel seda wärki ei tunne. Warsi selle peale on püstooli pauk kuulda olnud, mis kõiki ehmatanud. Madis Kõmmus ajanud ennast istukile, lasknud selja wastu seina, pannud käed oma kõhu peale, astunud pilgult laua pealt maha Põrandale ja öölnud: Mina olen nüüd walmis! ja läinud jälle laua peale ja pannud ennast pitkali. Tema olnud juba ruttu senna juure läinud, lasknud Mad. Kõmmust omad riided lahti teha ja et naad näinud et ta särk juba werine olnud ja et ta haawatud saanud, pannud naad ruttu hobuse ette ja toonud teda Kerde wabriku Hospidali.
Wenelase Egim Ilipi saatnud tema Mihkel Treimann seltsis Kerde wabriku Tallitaja juure seda asja ülesandma. Wenelane Egim Ilip tahtnud, kui naad tulema hakkanud, Mih. Treimannile wiina osta, tema pole wiina annud. Seekord olnud weel kõrtsus ja istunud lauapeal Mad. Kõmmus selja taga; Kerde wabriku töömees Tõnnis Ichla; pingi peal istunud Kerde wabriku walla mees Christjan Takking ja Kerde wabriku rahwa lehmade karjane Karl Freiberg ja juttustanud kahekesti; eemal laua teise otsa peal istunud kaks teemeest ja söönud. Keinast, Putkaste wallast pärit kelle nimesid tema ei tea ja kes warsi peale selle ärasõitnud. Muud unimesi pole seekord kõrtsus olnud.
Kõrtsmik G. Liik tunnistab, et tema seda püstoli Egim Ilipi käes ial pole näinud ega seda teadnud et tall seda on.
Kerde wabriku õuetöömees Mihkel Treimann, 60 aas. wana, Lutteruse usku, Kerde wabriku walla hingekirjas, astus ette ja rääkis wälja: Et nemad Madis Kõmmusega nimetud ajal Mäe kõrtsus laua peal wastamisi röötsakile istunud. Wenelane Egim Ilip tulnud nende wastu laua peale rinnuli seisma, wõtnud püksitaskust püstoli ja näitanud neile. Madis Kõmmus öölnud temale: Mihkel ei tunnegi seda wärki. Madis Kõmmus wõtnud püstoli kord ka oma kätte ja annud Egim Ilipi kätte jälle tagasi. Madis Kõmmus küsinud: Kas on ka laeng sees? Egim Ilip wastanud: Ei ole.
Egim Ilipi käes on püstol olnud, korda 3 wõi 4 olnud weikesed praksud kuulda ja selle peale warsi pauk. Laeng läinud Madis Kõmmus kohust sisse.
Kui see olnud sündinud, siis seisnud püstol laua peal, wist on Egim Ilip teda oma käest sinna lasknud langeda.
Egim Ilip öölnud: et Madis Kõmmus ise pustoli lahti teinud. Madis Kõmmus wastanud: Ei mitte Egim Ilip tegi ta lahti.
Mihkel Treimann tunnistab, et tema seekord mitte klaar, waid wähe joobnud olnud.
Kerde wabriku töömees Tõnis Ichla, 47 aas. wana, Lutteruse usku, Kerde wabriku walla hingekirjas, astus ette ja rääkis wälja: et tema eile sell ajal Kerde Mäe kõrtsus on olnud. Arwata 10 minnutit enne selle asja sündimist on tema senna läinud ja mitte suu täit wiina wõtnud. Kõrtsu jõudes läinud tema warsi laua peale Madis Kõmmus selja taha istuma ja kuulanud pealt kui Christjan Takking ja Karl Freiberg pingi peal istudes juttu ajanud rootsi keeli. Mih. Treimann istunud ka laua peal röötsakile Mad. Kõmmus wastas. Wenelane Egim Ilip tulnud Madis Kõmmus ja Mih. Treimann wasta laua peale, wõtnud püstoli wälja - kas põuest wõi taskust, ei näinud tema - ja öölnud: Wott, mis seda on. Mad. Kõmmus wõtnud seda kord oma kätte, katsunud seda puhastamise osa ora wälja tõmmata aga ei saanud. Egim Ilip wõtnud püstoli jälle oma kätte, tombanud sell eosa wälja ja öölnud: Wott, nenda palju tuleb, enam ei tule, ja näitanud ühe weikese nibu peale, ütteldes, seda peab üles passima. Mad. Kõmmus küsinud: Kas on laeng sees? Egim Ilip wastanud: Ei ole, ja laeng-, küll mina ise tea. Egim Ilip on alumist trikkelt tõmbanud, paar korda, kus juures püstol muidu pratsatanud, kolmat kort trikkelt tõmbades on (pauk olnud) püstol lahti läinud ja laeng läinud Mad. Kõmmus kõhust sisse. Püstol olnud weel ikka Egim Ilip peus. Madis Kõmmus ajanud ennast istukile, lasknud wasta seina, tulnud põrandile, pannud käed kõhu peale ja hüüdnud: Ai, ai, Oh walu! Oh Jumal, ma suren!
Egim Ilip öölnud sealsammas: Sina ise tegi, sina ise tahtis, kuuli pole olnud. Mad. Kõmmus wastanud: Kuidas mina tegin? Sinu käes oli püstol, sina lasksid!
Kõrtsmik G. Liik tulnud ligi, naad waatnud järge, näinud et M. Kõmmuse särk werine ja et ta haawatud olnud. Sedamaid saanud hobu ette pandud ja teda seia Hospidali toodud, kus tema ka ligi tulnd, abiks.
Kerde wabriku mees Christjan Takking, 68 a. wana, Lutteruse usku, Kerde wabriku walla hingekirjas, astus ette ja rääkis wälja: et tema eile sell ajal ka kõrtsus on olnud. Nemad istunud Karl Freibergiga pingi peal, ajanud juttu rootsi keeli ja pole tähele pannud mis teised teinud. Tema küsinud Carl Freiberg käest, kui palju ta selle eest ka makstud saab kui ta wahest kirjasi kannab moisade peale. Kui püstoli pauk käinud, on nemad kõik ehmatanud, pusti tõusnud ja senna poole waatnud. Madis Kõmmus olnud siis juba põrandal ja karjunud walu üle. Mad. Kõmmus saanud warsi Hospidali toodud ja Kõrtsmik saatnud Wenelase Egim Ilipi Tallitaja juure.
Muud ei tea tema tunnistada.
Karjane Karl Freiberg, 43 aas. wana, Lutteruse usku, elab siin Kerde aga Kõrgesaare walla hingekirjas, astus ette ja rääkis wälja: et tema eile sell ajal kõrtsus on olnud. Nemad istunud Chr. Takkingiga pingi peal ja ajanud juttu rootsi keeli. Chr. Takking küsinud tema käest, palju ta see eest maksu saab kui ta kirjasi mõisade peale kannab. Nenda juttu ajades pole tema muud tähele pannud, kui et Mad. Kõmmus laua peal röötsakile istunud ja Mih. Treimann ta wastas. Wenelane Egim Ilip seisnud nende wastas ja rääkind M. Kõmmusega. Mis naad rääkinud, pole tema tähele pannud. Kui püstoli pauk käinud, karganud nemad püsti, M. Kõmmus lasknud ennast wasto seina, tulnud põrandile, pidanud käed kõhu peal ja kaebanud walu üle.
Egim Ilip ütlenud: Tema ise tegi, tema ise tegi, mina ei ole teinud. M. Kõmus wastanud: Kuidas mina ise tegin? Sinu käes oli püstol, mitte minu käes.
Wenelane Egim Ilip, 48 aas. wana, wene usku, Pihkwa kubermangust, Welikonuzkaju kreisist, Dwareninowa külast pärit, astus ette ja sai see asi tall ette pandud, rääkis wälja, et tema tunaeile õhtu 20 Januaril Mäekõrtsu tulnud. Öösel seal maganud, eile ennelõunal wabriku juures käinud ja pärast lõuna jälle kõrtsu läinud. Tema wõtnud pool kortert wiina ja joonud selle ära. Tema kaubakast ja riide pak seisnud kõrtsus laua peal. Mad. Kõmmus istunud teine pool ja Mih. Treimann teinepool kasti. Tema wõtnud kasti seest püstoli, pannud laua peale ja pidanud oma tasku panema. Mad. Kõmmus wõtnud seda oma kätte ja waatanud. Tema wõtnud seda ta käest ära, pannud riidepakki peale ja öölnud: Lass olla, siin on üks laeng sees. Mad. Kõmmus wõtnud seda jälle oma kätte, ütteldes, ma tunnen niisugust asja. M. Kõmmus keeranud teda ja püstol läinud lahti. Tema käes ei ole püstol mitte lahti läinud. Selle püstoli on tema tunaeile 20 Januaril Paupa kordonis wahtmeister Aleksei Mihailowi käest ostnud.
Kõrtsmik G. Liit astus ette ja sai see asi tall ette pandud, rääkis wälja: et kauba kast ja riide pak mitte laua peal waid woodi al on olnud.
Mihkel Treimann astus ette ja sai see asi tall ettepandud, rääkis wälja: et kaubakast ja riidepak mitte laua peal ei olnud ja et Egim Ilip püstoli oma püksi taskust wõtnud.
Tõnis Ichla astus ette ja sai see asi tall ette pandud, rääkis wälja: et kaubakast ja riidepak laua peal mitte ei olnud.
Said naad kõik suud suud wastu pandud, rääkis Egim Ilip wälja: Et tema püstoli oma püksitaskust wõtnud ja et kaubakast ja riide pak woodi al ja mitte laua peal on olnud. See püstol seisnud temal kastis, aga eile homiku kui ta wabriku juure tulnud, wõtnud ta seda kastist wälja ja pannud püksi tasku. Ütleb ka, et tema mitte selgest ei tea üttelda kas püstol tema käes wõi Mad. Kõmmus käes on olnud kui ta lahti läinud. Et püstol lahti läinud ja Mad. Kõmmus haawatud saanud, see on teda nenda ehmatanud, et ta seda ei mäleta. Selle juure jäi aga kindlaks, et tema pärast laskmist mitte pole öölnud "kuuli pole olnud sees", nii kui Tõnis Ichla tunnistab.
Sai see asi Tallitaja A. Espak läbi Madis Kõmmusele nii palju kui wõimalik oli, Hospidali ettepandud, rääkinud Madis Kõmus wälja: et Egim Ilip selle püstoli laua peale pannud. Tema tahtnud oma kätte wotta aga Egim Ilip hakkanud teise otsast kinni ja pole annud. Tema wõtnud ka oma käe tagasi ja öölnud: Siin on jo üks laeng sees. Egim Ilip öölnud: Ja on, ja pistnud selle puhastamise ora senna sisse, ütteldes: wott, nüüd ei tule. Tema waatanud kord ümber, paar praksu käinud, püstul läinud lahti ja laeng otse tema kõhust sisse.
Seda tunnistust andwad naad kõik, et kõrtsus neil seekord üksteise wahel tüli ja riidu ei olnud.
Kõik kaup, raha ja mis muidu weel Egim Ilip juure leida oli, saab sest saadik kus tema eile õhtu selle süü pärast wangikambri kinni pandi, Kerde wabriku walla Polizei poolest ülewel hoitud.
Nimelt oli tema enese ümber taskude sees (ja sai):
Raha:Paberi raha			26 Rub hõb.					Klubi raha			11 -,,-			85 Cop.		Hõbe raha			2-,,-			90 -,,-		Waskraha			-,,-			13 1/2 -,,-		Summa			40 Rub.			 88 1/2 Cop.		
1 dtj rinnanõelad; 12 dtj. pesunööbid; 1 weike kast tina püksinööbid; 1 nuga; 1 käärid; 1 pak sigarid (9 tükki sees.) 1 rahakott; 2 tubakakotti; 1 paar kindad; 1 püstol; 1 kast kaubaga ja 1 pak riietega.
Kast ja pak seiswad walla pitseriga kinni pitseritud.
Wenelane Aleksei Saharow kes siin Kerdel kaupleb, astus ette ja tunnistab et kõik kaup ja raha mis Egim Ilip käes, on tema omadus. Tema käest on ta kauba wõlgu wõtnud, et kui ta saanud seda äramüüa, siis temale wälja maksaks. Aleksei Saharow nõuab seda kaupa ja raha, et see saaks temale kätte antud.
Egim Ilip tunnistab ka et see Aleksei Saharowi kaup on mis tema müünud.
Kohus ei wõinud seda kaupa ja raha ilma ülema kohtu otsuseta mitte A. Saharowile kätte anda.
See kohtu asi saab Saare Läänemaa Hakenrichtri kohtule alandlikult ette pandud.
